# Домашнее задание к занятию "5.5. Оркестрация кластером Docker контейнеров на примере Docker Swarm"

## Задача 1

Дайте письменные ответы на следующие вопросы:

- В чём отличие режимов работы сервисов в Docker Swarm кластере: replication и global?
- Какой алгоритм выбора лидера используется в Docker Swarm кластере?
- Что такое Overlay Network?

##Ответ

1. Для реплицируемой службы указывается количество идентичных задач, которые необходимо запустить.
Глобальная служба запускает одну задачу на каждом узле. Заранее заданного количества заданий нет. Каждый раз, когда добавляется узел в swarm, оркестратор создает задачу, а планировщик назначает задачу новому узлу. Хорошими кандидатами для глобальных служб являются агенты мониторинга, антивирусные сканеры или другие типы контейнеров, которые требуется запускать на каждом узле в рое.

2. Для выбора лидера используется алгоритм поддержания распределённого консенсуса - Raft.
Если обычный узел долго не получает сообщений от лидера, то он переходит в состояние «кандидат» и посылает другим узлам запрос на голосование. Другие узлы голосуют за того кандидата, от которого они получили первый запрос. Если кандидат получает сообщение от лидера, то он снимает свою кандидатуру и возвращается в обычное состояние. Если кандидат получает большинство голосов, то он становится лидером. Если же он не получил большинства (это случай, когда на кластере возникли сразу несколько кандидатов и голоса разделились), то кандидат ждёт случайное время и инициирует новую процедуру голосования.
Процедура голосования повторяется, пока не будет выбран лидер.

3. Overlay Network в контексте docker является распределенной сетью между несколькими узлами docker. Эта сеть находится поверх (перекрывает) сети, специфичные для хоста, позволяя контейнерам, подключенным к ней (включая контейнеры службы swarm), безопасно обмениваться данными при включенном шифровании.

## Задача 2

Создать ваш первый Docker Swarm кластер в Яндекс.Облаке

Для получения зачета, вам необходимо предоставить скриншот из терминала (консоли), с выводом команды:
```
docker node ls
```

##Ответ

![docker_node_ls](.README_images/docker_node_ls.png)

## Задача 3

Создать ваш первый, готовый к боевой эксплуатации кластер мониторинга, состоящий из стека микросервисов.

Для получения зачета, вам необходимо предоставить скриншот из терминала (консоли), с выводом команды:
```
docker service ls
```
##Ответ

![docker_service_ls](.README_images/docker_service_ls.png)

## Задача 4 (*)

Выполнить на лидере Docker Swarm кластера команду (указанную ниже) и дать письменное описание её функционала, что она делает и зачем она нужна:
```
# см.документацию: https://docs.docker.com/engine/swarm/swarm_manager_locking/
docker swarm update --autolock=true
```
![docker_swarm_update](.README_images/docker_swarm_update.png)

 Команда `docker swarm update --autolock=true` позволяет зашифровать ключ шифрующий логи Raft и TLS ключ используемый для шифрования коммуникаций между нодами другим ключом, для дополнительной безопасности. Соответственно при перезагрузке ноды нужно будет ввести ключ расшифровки вышеуказанных ключей для успешной работы ноды.

